

Exercício: Propriedades das determinantes

$$01- \begin{vmatrix} p & 2 & 2 \\ p & 4 & 4 \\ p & 4 & 1 \end{vmatrix} = -18 \quad \begin{vmatrix} p & -1 & 2 \\ p & -2 & 4 \\ p & -2 & 1 \end{vmatrix}$$

$$\begin{vmatrix} p & 2 & 2 \\ p & 4 & 4 \\ p & 4 & 1 \end{vmatrix} \quad \begin{vmatrix} p & 2 \\ p & 4 \\ p & 4 \end{vmatrix}$$

$$-12 \cdot 27 - 3 = -39$$

$$\begin{vmatrix} 3 & -1 & 2 \\ 3 & -2 & 4 \\ 3 & -2 & 1 \end{vmatrix} \quad \begin{vmatrix} 3 & -1 \\ 3 & -2 \\ 3 & -2 \end{vmatrix}$$

$$4p \cdot 8p \cdot 8p = 20p$$

$$-6 \cdot -12 \cdot -12 = -30$$

$$20p - 26p = -18$$

$$-6p = -18$$

$$p = \frac{-18}{-6} = 3$$

$$-6$$

$$\det = -30 - (-39)$$

$$\det = -30 + 39$$

$$\det = 9 //$$

(E)

02- $A = \begin{bmatrix} a & b & c & d \\ d & d & g & h \\ 1 & g & k & l \\ m & n & o & p \end{bmatrix}$ $2 \cdot A = X - 97$ -40
 $= -6 \rightarrow 2 \cdot A = \det B$
 4×4

$\det B = k^n \cdot \det A$

$X - 97 = 2^4 \cdot (-6)$

$X - 97 = 16 \cdot (-6)$

$X - 97 = -96$

$X = -96 + 97$

$X = 1$

(C)

03- demonstração:

$B = \begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{bmatrix}$ $A = \begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{bmatrix}$ -20
 $\div X$ $\det B = k \cdot \det A$
 $\det B = \frac{1}{X} \cdot Y \cdot \det A$

(C)

$\det B = \frac{Y}{X} \cdot \det A = \det B = \frac{\det A}{\frac{X}{Y}}$

Exemplo:

$A = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 0 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} = 4$ $B = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 0 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix}$ $\det B = k \cdot \det A$
 $\det B = \frac{4}{2} = 2$ $\det B = 10$

o mesmo ocorre assim:

$\det B = \frac{5}{2} \cdot 4 = 10$

04-

$$\begin{vmatrix} 2 & 1 & 0 & 2 & 1 \\ K & K & K & K & K \\ 1 & 2 & -2 & 1 & 2 \end{vmatrix} \quad \begin{aligned} 0 \quad 4K \quad -2K &= 2K \\ -3K - 2K &= 10 \\ -5K &= 10 \\ K &= 10 = -2 \\ -4K \quad K \quad 0 &= -3K \end{aligned}$$

$$\begin{vmatrix} 2 & 1 & 0 & 2 & 1 \\ K+4 & K+3 & K-1 & -2+4 & -2+3 \\ 1 & 2 & -2 & 1 & 2 \end{vmatrix} \quad \begin{aligned} 2 & \quad 1 \quad 0 \\ -2+4 & -2+3 & -2-1 \\ 1 & 2 & -2 \end{aligned}$$

$$\begin{vmatrix} 2 & 1 & 0 & 2 & 1 \\ 2 & 1 & -3 & 2 & 1 \\ 1 & 2 & -2 & 1 & 2 \end{vmatrix} \quad \begin{aligned} 0 \quad -12 \quad -4 &= -16 \\ \det &= -7 - (-16) \\ \det &= -7 + 16 \\ \det &= 9 \end{aligned}$$

05-

$$\begin{vmatrix} 1 & -11 & 6 \\ -2 & 4 & -3 \\ -3 & -7 & 2 \end{vmatrix} = 0$$

Analisando a matriz, percebemos que uma coluna (a_{13}, a_{23}, a_{33}) pode ser usada em conjunto com outras colunas (a_{12}, a_{22}, a_{32}) para originar a terceira coluna da combinação linear (a_{11}, a_{21}, a_{31}). Desta forma aplicamos a seguinte fórmula para verificarmos:

$$\begin{vmatrix} 1 & -11 & 6 \\ -2 & 4 & -3 \\ -3 & -7 & 2 \end{vmatrix} \quad \begin{aligned} a_{11} &= 2 \cdot a_{13} + a_{12} \\ a_{21} &= 2 \cdot (-3) + 4 = -2 \\ a_{31} &= 2 \cdot 2 + (-7) = -3 \end{aligned}$$

Por serem filas com a combinação linear descrita acima, segundo as propriedades dos determinantes, ele anula-se.

06-

$$\begin{array}{c|c}
 \begin{array}{ccc}
 1 & x & x^2 \\
 1 & 2 & 4 \\
 1 & -3 & 9
 \end{array}
 &
 \begin{array}{ccc}
 2x^2 & -12 & 9x \\
 1 & x & \\
 1 & 2 & \\
 1 & -3 &
 \end{array}
 \end{array} = 0$$

$$18 \quad 4x \quad -3x^2$$

$$18 + 4x - 3x^2 - (2x^2 - 12 + 9x) = 0$$

$$-3x^2 - 2x^2 + 4x - 9x + 18 + 12 = 0$$

$$-5x^2 - 5x + 30 = 0 \div 5$$

$$-x^2 - x + 6 = 0 \cdot (-1)$$

$$x^2 + x - 6$$

$$2 \quad -2 \quad -1$$

$$-3 + 2 = -1$$

$$-3 \cdot 2 = -6$$

$$x_1 = -3 //$$

$$x_2 = 2 //$$

07-

$$\begin{vmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 2 & 2 & 0 & 0 & 0 \\
 3 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 4 & 2 & 3 & -2 & 0 \\
 5 & 1 & 2 & 3 & 3
 \end{vmatrix}$$

Quando a matriz é triangular, podemos calcular o determinante multiplicando os elementos da diagonal principal:

$$\det = 1 \cdot 2 \cdot 1 \cdot (-2) \cdot 3$$

$$\det = -12 //$$

①